\section{Mạng Siamese}

Thuật toán học sâu ngày nay tạo được thành công lớn nhờ phần lớn vào lượng dữ liệu cực kì lớn có sẵn. Các bài toán được giải quyết bởi học sâu hầu hết đều có rất nhiều dữ liệu từ hàng triệu đến hàng tỷ mẫu, nhờ đó học sâu có thể phát huy được điểm mạnh hiện tại là có thể học theo mẫu. Chúng ta có càng nhiều mẫu, kết quả ta đạt được càng chính xác. Tuy nhiên, có nhiều trường hợp mà ở đó ta không có quá nhiều dữ liệu cho mô hình để học như các ứng dụng y học hay đánh giá ảnh, ... . Và trong thực tế, bộ não con người không cần đến hàng ngàn bức ảnh của một vật để có thể nhận dạng ra chúng trong các hoàn cảnh khác nhau. Vấn đề về não bộ của con người nằm ngoài khóa luận này, nó bao gồm cả ghi nhớ, cảm giác, ... . Nhưng dựa trên ý tưởng này, các nhà khoa học đã phát minh ra One-shot learning. \par 
One-shot learning là một bài toán về phân loại trong lĩnh vực xử lý ảnh. Trong khi phần lớn các mô hình học máy dựa trên thuật toán phân loại đối tượng yêu cầu hàng trăm, hàng ngàn mẫu trên một nhãn. Thì One-shot learning chỉ yêu cầu một hoặc một vài mẫu trên một nhãn để phân loại được nhãn đó. Điều này cực kì thuận tiện, vì thế One-shot learning đã rất thành công trong các các ứng dụng thực tế như nhận diện mặt người. Một ví dụ về bài toán nhận diện mặt người là đặt trong một công ty, chúng ta cần điểm danh các nhân viên có trong công ty. Nếu sử dụng các phương pháp học sâu bình thường như ta dùng mạng tích chập để tách đặc trưng thì cần hàng triệu dữ liệu để mô hình có thể hoạt động tốt. Hơn nữa khi có các nhân viên mới vào, ta cần học lại mô hình cho nhân viên mới, điều này gây bất lợi lớn. One-shot learning có thể khắc phục hai vấn đề trên. One-shot learning có thể được cài đặt với mạng siamese \cite{siamese_intro}, một ví dụ nổi tiếng về mạng siamese là được áp dụng trong FaceNet \cite{facenet} được Google công bố năm 2015, đã đạt độ chính xác về nhận diện mặt người rất cao, xấp xỉ với con người trong các bộ dữ liệu.\par 
One-shot learning có thể được thực hiện bởi mạng Siamese, mạng này được giới thiệu lần đầu tiên vào những năm 1990 bởi Bromley và Lecun để giải quyết bài toán xác minh chữ kí của con người \cite{siamese_first}. Mạng Siamese gồm hai nhánh mô hình có kiến trúc mạng và bộ trọng số giống hệt nhau, và hai mạng này đối xứng bên trong Siamese nên khi ta cho đầu vào là hai ảnh với thứ tự bất kì thì đều thu được sự tương quan đầu ra giống nhau. LeCun cùng cộng sự của mình sử dụng hàm sai số là hàm năng lượng tương phản, với ý nghĩa giảm khoảng cách giữa cặp ảnh giống nhau và tăng khoảng cách giữa cặp ảnh khác nhau. Hình \textbf{2.6} là một ví dụ minh họa cho mạng Siamese. \par 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{chapter2/image/sim.png}
    \caption[]{Mạng Siamese\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{https://joaoloula.github.io/parallel-cnn-tracking.html}

Ngày nay One-shot learning được sử dụng cho rất nhiều ứng dụng của học sâu đặc biệt là các bài toán nhận dạng mặt như FaceNet \cite{facenet}, OpenFace, ... Các bài toán này có cấu trúc chung đó là đưa ảnh về không gian ít chiều hơn (128 chiều hoặc 512 chiều), sau đó mạng sử dụng các hàm mất mát đặc biệt khi kết hợp các cặp véc-tơ lại như Triplet. Việc áp dụng One-shot learning cho các bài toán ít dữ liệu mang lại hiệu quả cao, cụ thể với các bài toán mỗi nhãn chỉ có một vài dữ liệu thì có thể tạo ra rất nhiều các cặp ảnh để tạo tập huấn luyện cho các mạng One-shot. Với nhiều cặp ảnh được tạo ra để huấn luyện cho mạng, thì ta cần chọn các cặp ảnh thật hiệu quả để việc huấn luyện cần ít thời gian đồng thời mang lại hiệu quả cao. \cite{facenet} đã đưa ra phương pháp là giả sử cho $x^a_i$ hay còn gọi là điểm dữ liệu neo, sau đó chọn $x^p_i$ (điểm dữ hard-positive) là $\arg \max_{x_i^p}{||f(x^a_i)-f(x^p_i)||_2^2}$ và chọn $x^n_i$(hard-negative) là $\arg \min_{x_i^n}{||f(x^a_i)-f(x^n_i)||_2^2}$. Các tác giả của \cite{facenet} cho rằng sẽ là rất phi lý nếu phải tính $\arg\min$ và $\arg\max$ trên toàn bộ tập dữ liệu qua các lần lặp và họ cũng đề xuất phương án tính toán trên các batch để giảm số lần tính toán xuống. 